\newcommand{\linha}[2]{\ifdef{#2}{\linhalayout{#1}{#2}}{}}

\begingroup\tiny
\parindent=0cm
\thispagestyle{empty}

\textbf{copyright}\quad			 {Hedra \the\year}\\ \textit{Direitos cedidos à Casa de Letras Eireli}\\

\textbf{narração\,©}\quad						 {Mário Pires e Ponciano Socot}\\
\textbf{organização\,©}\quad					 {Patience Epps e Danilo Paiva Ramos}\\
\textbf{ilustração\,©}\quad			 		 {Anita Ekman}\\
\textbf{coordenação da coleção}\quad		 {Luísa Valentini}\\

\textbf{edição}\quad			 			 {Jorge Sallum}\\
\textbf{coedição}\quad			 			 {Suzana Salama}\\
\textbf{assistência editorial}\quad			 {Paulo Henrique Pompermaier}\\
\textbf{capa}\quad			 				 {Lucas Kroëff}\\

\textbf{\textsc{isbn}}\quad			 		 {978-65-6011-161-5} 

\mbox{}\vfill

\begin{minipage}{7cm}
\textbf{Dados Internacionais de Catalogação na Publicação (\textsc{cip})\\
(Câmara Brasileira do Livro, \textsc{sp}, Brasil)}

\textbf{\hrule}\smallskip

Epps, Patience\\

\textit{Os cantos do homem-sombra}. Patience Epps, Danilo Paiva Ramos.  
1.\,ed. São Paulo, \textsc{sp}: Casa de Letras, 2025.\\

\textsc{isbn} 978-65-6011-161-5\\


1.\,Conto. 2.\,Literatura brasileira. \textsc{i}.\,Epps, Patience. \textsc{ii}.\,Ramos, Danilo Paiva. \textsc{iii}.\,Título.


\hfill \textsc{cdd}: 869.93

\textbf{\hrule}\smallskip

\textbf{Elaborado por Janaina Ramos (\textsc{crb} 8/\,9166)}\\
 

\textbf{Índices para catálogo sistemático:}\\
\textsc{i}.\,Conto: Literatura brasileira

\end{minipage}


\mbox{}\vfill

\textit{Grafia atualizada segundo o Acordo Ortográfico da Língua\\
Portuguesa de 1990, em vigor no Brasil desde 2009.}\\

\textit{Direitos reservados em língua\\ 
portuguesa somente para o Brasil}\\

\textsc{casa de letras eireli}\\
Rua Fradique Coutinho, 1139\\
05416--001 São Paulo \textsc{sp} Brasil\\
Telefone +55 11 3914 7790\\\smallskip
comercial@casadeletras.com.br\\
www.casadeletras.com.br\\
\bigskip

Foi feito o depósito legal.

\endgroup
\pagebreak